---
title: EventLoop
---
# 不至于连EventLoop都不知道吧！
[[toc]]
## 浏览器中的EventLoop

### Micro-Task与Macro-Task

事件循环中的异步队列有两种：macro（宏任务）队列和micro（微任务）队列，宏任务队列可以有**多个**，微任务队列只有**一个**

- 常见的macro-task比如：setTimout，setInterval，setImmediate，script（整体代码），I/O操作，UI渲染等
- 常见的micro-task比如：process.nextTick，new Promise().then(callback)，MutationObserver(html5新特性)等



### EventLoop过程解析

![image-20201209223625343](/images/image-20201209223625343.png)

- 一开始执行栈空,我们可以把**执行栈认为是一个存储函数调用的栈结构，遵循先进后出的原则**。micro 队列空，macro 队列里有且只有一个 script 脚本（整体代码）。
- 全局上下文（script 标签）被推入执行栈，同步代码执行。在执行的过程中，会判断是同步任务还是异步任务，通过对一些接口的调用，可以产生新的 macro-task 与 micro-task，它们会分别被推入各自的任务队列里。同步代码执行完了，script 脚本会被移出 macro 队列，这个过程本质上是队列的 macro-task 的执行和出队的过程。
- 上一步我们出队的是一个 macro-task，这一步我们处理的是 micro-task。但需要注意的是：当 macro-task 出队时，任务是**一个一个**执行的；而 micro-task 出队时，任务是**一队一队**执行的。因此，我们处理 micro 队列这一步，会逐个执行队列中的任务并把它出队（**期间可能也会有新的微任务加入队列中，也得出队执行**），直到队列被清空。
- **执行渲染操作，更新界面**
- 检查是否存在 Web worker 任务，如果有，则对其进行处理
- 上述过程循环往复，直到两个队列都清空

我们总结一下，每一次循环都是一个这样的过程：

![image-20201209223940269](/images/image-20201209223940269.png)

**当某个宏任务执行完后,会查看是否有微任务队列。如果有，先执行微任务队列中的所有任务，如果没有，会读取宏任务队列中排在最前的任务，执行宏任务的过程中，遇到微任务，依次加入微任务队列。栈空后，再次读取微任务队列里的任务，依次类推。**

接下来我们看道例子来介绍上面流程：

```js
Promise.resolve().then(()=>{
  console.log('Promise1')
  setTimeout(()=>{
    console.log('setTimeout2')
  },0)
})
setTimeout(()=>{
  console.log('setTimeout1')
  Promise.resolve().then(()=>{
    console.log('Promise2')
  })
},0)
```

最后输出结果是 Promise1，setTimeout1，Promise2，setTimeout2

- 一开始执行栈的同步任务（这属于宏任务）执行完毕，会去查看是否有微任务队列，上题中存在(有且只有一个)，然后执行微任务队列中的所有任务输出 Promise1，同时会生成一个宏任务 setTimeout2
- 然后去查看宏任务队列，宏任务 setTimeout1 在 setTimeout2 之前，先执行宏任务 setTimeout1，输出 setTimeout1
- 在执行宏任务 setTimeout1 时会生成微任务 Promise2 ，放入微任务队列中，接着先去清空微任务队列中的所有任务，输出 Promise2
- 清空完微任务队列中的所有任务后，就又会去宏任务队列取一个，这回执行的是 setTimeout2

## Node 中的 Event Loop

### Node 简介

Node 中的 Event Loop 和浏览器中的是完全不相同的东西。Node.js 采用 V8 作为 js 的解析引擎，而 I/O 处理方面使用了自己设计的 libuv，libuv 是一个基于事件驱动的跨平台抽象层，封装了不同操作系统一些底层特性，对外提供统一的 API，事件循环机制也是它里面的实现（下文会详细介绍）。

![image-20201209224059627](/images/image-20201209224059627.png)

Node.js 的运行机制如下:

- V8 引擎解析 JavaScript 脚本。
- 解析后的代码，调用 Node API。
- libuv 库负责 Node API 的执行。它将不同的任务分配给不同的线程，形成一个 Event Loop（事件循环），以异步的方式将任务的执行结果返回给 V8 引擎。
- V8 引擎再将结果返回给用户。

### 六个阶段

其中 libuv 引擎中的事件循环分为 6 个阶段，它们会按照顺序反复运行。每当进入某一个阶段的时候，都会从对应的回调队列中取出函数去执行。当队列为空或者执行的回调函数数量到达系统设定的阈值，就会进入下一阶段。

![image-20201209224130806](/images/image-20201209224130806.png)

从上图中，大致看出 node 中的事件循环的顺序：

外部输入数据–>轮询阶段(poll)–>检查阶段(check)–>关闭事件回调阶段(close callback)–>定时器检测阶段(timer)–>I/O 事件回调阶段(I/O callbacks)–>闲置阶段(idle, prepare)–>轮询阶段（按照该顺序反复运行）…

- timers 阶段：这个阶段执行 timer（setTimeout、setInterval）的回调
- I/O callbacks 阶段：处理一些上一轮循环中的少数未执行的 I/O 回调
- idle, prepare 阶段：仅 node 内部使用
- poll 阶段：获取新的 I/O 事件, 适当的条件下 node 将阻塞在这里
- check 阶段：执行 setImmediate() 的回调
- close callbacks 阶段：执行 socket 的 close 事件回调

注意：**上面六个阶段都不包括 process.nextTick()**(下文会介绍)

接下去我们详细介绍`timers`、`poll`、`check`这 3 个阶段，因为日常开发中的绝大部分异步任务都是在这 3 个阶段处理的。

### timer阶段

timers 阶段会执行 setTimeout 和 setInterval 回调，并且是由 poll 阶段控制的。
同样，**在 Node 中定时器指定的时间也不是准确时间，只能是尽快执行**。

### poll阶段

poll 是一个至关重要的阶段，这一阶段中，系统会做两件事情

- 回到 timer 阶段执行回调
- 执行 I/O 回调

并且在进入该阶段时如果没有设定了 timer 的话，会发生以下两件事情

- 如果 poll 队列不为空，会遍历回调队列并同步执行，直到队列为空或者达到系统限制

- 如果 poll 队列为空时，会有两件事发生

- - 如果有 setImmediate 回调需要执行，poll 阶段会停止并且进入到 check 阶段执行回调
  - 如果没有 setImmediate 回调需要执行，会等待回调被加入到队列中并立即执行回调，这里同样会有个超时时间设置防止一直等待下去



当然设定了 timer 的话且 poll 队列为空，则会判断是否有 timer 超时，如果有的话会回到 timer 阶段执行回调。

###  check 阶段

setImmediate()的回调会被加入 check 队列中，从 event loop 的阶段图可以知道，check 阶段的执行顺序在 poll 阶段之后。

我们先来看个例子:

```js
console.log('start')
setTimeout(() => {
  console.log('timer1')
  Promise.resolve().then(function() {
    console.log('promise1')
  })
}, 0)
setTimeout(() => {
  console.log('timer2')
  Promise.resolve().then(function() {
    console.log('promise2')
  })
}, 0)
Promise.resolve().then(function() {
  console.log('promise3')
})
console.log('end')
//start=>end=>promise3=>timer1=>timer2=>promise1=>promise2
```

- 一开始执行栈的同步任务（这属于宏任务）执行完毕后（依次打印出 start end，并将 2 个 timer 依次放入 timer 队列）,会先去执行微任务（**这点跟浏览器端的一样**），所以打印出 promise3
- 然后进入 timers 阶段，执行 timer1 的回调函数，打印 timer1，并将 promise.then 回调放入 microtask 队列，同样的步骤执行 timer2，打印 timer2；这点跟浏览器端相差比较大，**timers 阶段有几个 setTimeout/setInterval 都会依次执行**，并不像浏览器端，每执行一个宏任务后就去执行一个微任务（关于 Node 与浏览器的 Event Loop 差异，下文还会详细介绍）。


### setTimeout 和 setImmediate

二者非常相似，区别主要在于调用时机不同。

- setImmediate 设计在 poll 阶段完成时执行，即 check 阶段；
- setTimeout 设计在 poll 阶段为空闲时，且设定时间到达后执行，但它在 timer 阶段执行

```js
setTimeout(function timeout () {
  console.log('timeout');
},0);
setImmediate(function immediate () {
  console.log('immediate');
});
```

- 对于以上代码来说，setTimeout 可能执行在前，也可能执行在后。
- 首先 setTimeout(fn, 0) === setTimeout(fn, 1)，这是由源码决定的
  进入事件循环也是需要成本的，如果在准备时候花费了大于 1ms 的时间，那么在 timer 阶段就会直接执行 setTimeout 回调
- 如果准备时间花费小于 1ms，那么就是 setImmediate 回调先执行了

但当二者在异步 i/o callback 内部调用时，总是先执行 setImmediate，再执行 setTimeout

```js
const fs = require('fs')
fs.readFile(__filename, () => {
    setTimeout(() => {
        console.log('timeout');
    }, 0)
    setImmediate(() => {
        console.log('immediate')
    })
})
// immediate
// timeout
```

在上述代码中，setImmediate 永远先执行。因为两个代码写在 IO 回调中，IO 回调是在 poll 阶段执行，当回调执行完毕后队列为空，发现存在 setImmediate 回调，所以就直接跳转到 check 阶段去执行回调了。

### process.nextTick

这个函数其实是独立于 Event Loop 之外的，它有一个自己的队列，当每个阶段完成后，如果存在 nextTick 队列，就会清空队列中的所有回调函数，并且优先于其他 microtask 执行。

```js
setTimeout(() => {
 console.log('timer1')
 Promise.resolve().then(function() {
   console.log('promise1')
 })
}, 0)
process.nextTick(() => {
 console.log('nextTick')
 process.nextTick(() => {
   console.log('nextTick')
   process.nextTick(() => {
     console.log('nextTick')
     process.nextTick(() => {
       console.log('nextTick')
     })
   })
 })
})
// nextTick=>nextTick=>nextTick=>nextTick=>timer1=>promise1
```

## Node 与浏览器的 Event Loop 差异

**浏览器环境下，microtask 的任务队列是每个 macrotask 执行完之后执行。而在 Node.js 中，microtask 会在事件循环的各个阶段之间执行，也就是一个阶段执行完毕，就会去执行 microtask 队列的任务**。

![image-20201209224841173](/images/image-20201209224841173.png)



接下我们通过一个例子来说明两者区别：

```js
setTimeout(()=>{
    console.log('timer1')
    Promise.resolve().then(function() {
        console.log('promise1')
    })
}, 0)
setTimeout(()=>{
    console.log('timer2')
    Promise.resolve().then(function() {
        console.log('promise2')
    })
}, 0)
```

浏览器端运行结果：`timer1=>promise1=>timer2=>promise2`

浏览器端的处理过程如下：

![img](/images/v2-d1ca0d6b13501044a5f74c99becbcd3d_b.webp)



Node 端运行结果：`timer1=>timer2=>promise1=>promise2`

- 全局脚本（main()）执行，将 2 个 timer 依次放入 timer 队列，main()执行完毕，调用栈空闲，任务队列开始执行；
- 首先进入 timers 阶段，执行 timer1 的回调函数，打印 timer1，并将 promise1.then 回调放入 microtask 队列，同样的步骤执行 timer2，打印 timer2；
- 至此，timer 阶段执行结束，event loop 进入下一个阶段之前，执行 microtask 队列的所有任务，依次打印 promise1、promise2

Node 端的处理过程如下：

![img](/images/v2-963090bd3b681de3313b4466b234f4f0_b.webp)



## 总结

浏览器和 Node 环境下，microtask 任务队列的执行时机不同

- Node 端，microtask 在事件循环的各个阶段之间执行
- 浏览器端，microtask 在事件循环的 macrotask 执行完之后执行

## 参考
> [详解JavaScript中的Event Loop（事件循环）机制](https://zhuanlan.zhihu.com/p/33058983)
>
> [浏览器与Node的事件循环(Event Loop)有何区别?](https://zhuanlan.zhihu.com/p/54882306)
>
> [从Chrome源码看事件循环](https://juejin.cn/post/6844903704156438536#heading-0)
